% Operation Manual source document
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\setlength{\parindent}{6ex}
\input{preamble.tex}
\begin{document}

\input{cover.tex}


\section{Introdução}

Este documento descreve o software e as interações entre os componentes de software da estação de 
Bike Sharing da Compartibike. Partindo do hardware de baixo nível das baias até a o protocolo de 
comunicação implementado com os servidores de aplicação e monitoramento, deve esclarecer todo os 
processos e casos de uso existentes.

Em linhas gerais o processo de autenticação e empréstimo ocorre como na Figura \ref{general}.

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[height=180mm]{flow_general}
        \caption{Fluxo geral}
        \label{general}
    \end{center}
\end{figure}


\pagebreak

\section{compartibike\_board}

Responsável pela atualização dos status das placas, esta aplicação trabalha em conjunto com o 
web\_totem, trazendo informações em tempo real, os atuais status sobre as posições existentes na 
estação.

\subsection{Hardware}

Placas desenvolvidas para CB pela empresa uDev, com interfaces RS242 (leitor de RFID) TTL, IO 
digitais (botão, LEDs, sinal trava, buzzer), relê e interface RS485 (barramento com controlador). 
As interfaces seriais são configuradas com baudrate 9600 BPS, 8 bits, sem paridade.

\subsection{Protocolo Rede Placas}

Protocolo sobre o barramento RS485 implementa arquitetura do tipo MASTER-SLAVES, onde as placas são 
os nós escravos e o TC, o nó mestre. A mensagem possui a estrutura:

\begin{center}
    \begin{longtable}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        STX  & ADDR\_O & ADDR\_D & TYPE & SIZE & DATA & CKSUM & ETX  \\
        \hline
        \endhead
        0x02 & 0x01    & 0x0A    & 0x02 & 0x00 & -    & 0xA2  & 0x03 \\
        \hline
    \end{longtable}
\end{center}

Sendo:
\begin{center}
    \begin{longtable}{|c|l|}
        \hline
        \textbf{Campo} & \textbf{Descrição}                                      \\
        \hline
        \endhead
        STX            & Byte de início da mensagem                               \\
        \hline
        ADDR\_O        & Endereço de origem da mensagem                           \\
        \hline
        ADDR\_D        & Endereço de destino da mensagem                          \\
        \hline
        TYPE           & Tipo de mensagem                                          \\
        \hline
        SIZE           & Tamando do campo de dados                                 \\
        \hline
        DATA           & Conteúdo do campo de dados                               \\
        \hline
        CKSUM          & Checksum (LSB da soma STX+ADDR\_O+ADDR\_D+TYPE+SIZE+DATA) \\
        \hline
        ETX            & Terminador da mensagem                                    \\ 
        \hline
    \end{longtable}
\end{center}

Os tipos de mensagem são:
\begin{center}
    \begin{longtable}{|l|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{Tipo} & \textbf{Valor} & \textbf{Emissor} & \textbf{Dado}     & \textbf{Resposta} \\
        \hline
        \endhead
        req\_release  & 0x01           & Master           & -                 & ack               \\
        \hline
        req\_status   & 0x02           & Master           & -                 & resp\_status      \\
        \hline
        req\_reset    & 0x03           & Master           & -                 & ack               \\
        \hline
        ctrl\_led(n)  & 0x(03+n)       & Master           & 0x00 ou 0x01      & ack               \\
        \hline
        ctrl\_buzz    & 0x07           & Master           & 0x00 ou 0x01      & ack               \\
        \hline
        blink\_led(n) & 0x(07+n)       & Master           & qtd. acionamentos & ack               \\
        \hline
        blink\_buzz   & 0x0B           & Master           & qtd. acionamentos & ack               \\
        \hline
        resp\_status  & 0x30           & Slave            & STATUS\_DATA      & -                 \\
        \hline
        ack           & 0xC8           & Slave            & -                 & -                 \\
        \hline
        fail          & 0x5A           & Slave            & -                 & -                 \\
        \hline
    \end{longtable}
\end{center}

O dado de status STATUS\_DATA possui a estrutura:
\begin{center}
    \begin{longtable}{|c|c|m{40mm}|}
        \hline
        \textbf{Byte}      & \textbf{Valor}    & \textbf{Descrição} \\ \hline \endhead
        \multirow{4}{*}{0} & 0 ou 3            & Estado de erro       \\ \cline{2-3} 
                           & 1                 & Bicicleta Presente   \\ \cline{2-3} 
                           & 2                 & Bicicleta Ausente    \\ \hline
        1-8                & p.ex "460029C1A7" & Leitura RFID (raw)   \\ \hline
    \end{longtable}
\end{center}

\subsection{Comunicação Placa/Software}

Na arquitetura mestre-escravo
A seguir, descritos processos e casos de comunicação entre placa e software.

\subsubsection{Liberação de Bicicleta}

\textbf{Master $\rightarrow$ Slave:}

\begin{center}
    \begin{longtable}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        STX  & ADDR\_O & ADDR\_D & TYPE & SIZE & DATA & CKSUM & ETX  \\
        \hline
        \endhead
        0x02 & 0x00    & 0x02    & 0x01 & -    & -    & 0x05  & 0x03 \\
        \hline
    \end{longtable}
\end{center}

\textbf{Slave $\rightarrow$ Master:}

\begin{center}
    \begin{longtable}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        STX  & ADDR\_O & ADDR\_D & TYPE & SIZE & DATA & CKSUM & ETX  \\
        \hline
        \endhead
        0x02 & 0x02    & 0x00    & 0xC8 & -    & -    & 0xCC  & 0x03 \\
        \hline
    \end{longtable}
\end{center}

O diagrama de sequência da liberação com sucesso está na Figura \ref{board:release}.

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=100mm]{board_release_ok}
        \caption{Casos de Liberação}
        \label{board:release}
    \end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Requisição de status}

\textbf{Master $\rightarrow$ Slave:}

\begin{center}
    \begin{longtable}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        STX  & ADDR\_O & ADDR\_D & TYPE & SIZE & DATA & CKSUM & ETX  \\
        \hline
        \endhead
        0x02 & 0x00    & 0x02    & 0x02 & -    & -    & 0x06  & 0x03 \\
        \hline
    \end{longtable}
\end{center}

\textbf{Slave $\rightarrow$ Master:}

\begin{center}
    \begin{longtable}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        STX  & ADDR\_O & ADDR\_D & TYPE & SIZE & DATA         & CKSUM & ETX  \\
        \hline
        \endhead
        0x02 & 0x02    & 0x00    & 0x30 & 0x09 & STATUS\_DATA & 0x??  & 0x03 \\
        \hline
    \end{longtable}
\end{center}

O STATUS\_DATA para a um slot com presença de bike e leitura de RFID "460029C1A7" é:
\begin{center}
    \begin{longtable}{|c|c|}
        \hline
        \textbf{Byte} & \textbf{Valor}           \\ \hline \endhead
        0             & 0x01                     \\ \hline
        1-8           & 0x46 0x00 0x29 0xC1 0xA7 \\ \hline
    \end{longtable}
\end{center}

\section{lcd\_totem}

Componente responsável pela interface de comunicação com usuário. Faz a comunicação com o display 
LCD, bem como captura de dados de entrada (teclado e/ou leitor de cartão UHF), disparando os 
processos de autenticação e empréstimo de bike.

\pagebreak

\subsection{Processo de Autenticação}

Na autenticação, é necessário validar o usuário, bem como seus possíveis status. O processamento é 
feito no lado servidor, via método POST do WS, passando CPF (somente números) como parâmetro na 
URL. A 
resposta é retorna em um payload em formado JSON:

Requisição:

\begin{lstlisting}
curl https://rivibike.compartibike.com.br/api/v1/cyclists/<CPF>.json
\end{lstlisting}

Resposta:

\begin{lstlisting}
 {
  "show_status":      status do usuario,
  "login":            login utlizado,
  "type":             tipo de usuario,
  "max_bikes":        quantidade maxima de emprestimos simultaneos,
  "crypted_password": hash de senha (blowfish),
  "password_salt":    hash de salt de senha,
  "active":           estado ativo,
  "email":            e-mail,
  "name":             nome de cadastro,
  "credit":           valor de credito disponivel,
  "confirmed_at":     data de confirmacao,
  "blocked_at":       data de bloqueio,
  "paid":             estado de pagamento,
  "can_rent_more_bikes": flag de aluguel adicional,
  "cpf":              CPF,
  "valid_ticket":     flag de validade ticket
}
\end{lstlisting}


\pagebreak

\subsubsection{Autenticação com sucesso}

Sequência de autenticação com sucesso na Figura \ref{lcd:login_ok}. Implementado em todos projetos.

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=150mm]{login_ok}
        \caption{Autenticação com sucesso}
        \label{lcd:login_ok}
    \end{center}
\end{figure}

Resposta para dados de usuário válido:

\begin{lstlisting}
{
  show_status:'valid',
  login:'352.777.458-07',
  type:'Cyclist',
  max_bikes:2,
  crypted_password:'6238c455ffa0bd....0474f71b180776118b2',
  password_salt:'UjIy....cJA9',
  active:true,
  email:'cyclist0@gmail.com',
  name:'ciclista770',
  credit:'0.0',
  confirmed_at:null,
  blocked_at:'2013-11-06T19:22:03-02:00',
  paid:true,
  can_rent_more_bikes:true,
  cpf:'352.777.458-07'
}
\end{lstlisting}

\pagebreak

\subsubsection{Estação Fechada}

Implementado em: integrabike, rivibike, udibike...

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=150mm]{station_closed}
        \caption{Estação fechada}
        \label{lcd:station_closed}
    \end{center}
\end{figure}

Resposta:

\begin{lstlisting}
{
  "show_status": "station_closed",
  "login": "352.777.458-07",
  "type": "Cyclist",
  "max_bikes": 5,
  "crypted_password": "a003cd160e00f8abe969...1532b88e",
  "password_salt": "7T1gV...NeA5kjV",
  "active": true,
  "email": "eduardo@loldesign.com.br",
  "name": "Eduardo de O Zaghi",
  "credit": "0.0",
  "confirmed_at": null,
  "blocked_at": "2014-02-17T20:39:47-03:00",
  "paid": true,
  "can_rent_more_bikes": true,
  "cpf": "352.777.458-07",
  "valid_ticket": false
}
\end{lstlisting}

\pagebreak

\subsubsection{Senha inválida}

Implementado em: integrabike, rivibike, udibike...

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=150mm]{invalid_password}
        \caption{Senha inválida}
        \label{lcd:invalid_password}
    \end{center}
\end{figure}

Resposta:

\begin{lstlisting}
{
  "show_status": "wrong _password",
  "login": "352.777.458-07",
  "type": "Cyclist",
  "max_bikes": 5,
  "crypted_password": "a003cd160e.....32b88e",
  "password_salt": "7T1gVYMyOaJCANeA5kjV",
  "active": true,
  "email": "eduardo@loldesign.com.br",
  "name": "Eduardo de O Zaghi",
  "credit": "0.0",
  "confirmed_at": null,
  "blocked_at": "2014-02-17T20:39:47-03:00",
  "paid": true,
  "can_rent_more_bikes": true,
  "cpf": "352.777.458-07",
  "valid_ticket": false
}
\end{lstlisting}

\pagebreak

\subsubsection{Cartão de crédito expirado}

Implementado em: integrabike, rivibike, udibike...

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=150mm]{expired_card}
        \caption{Senha inválida}
        \label{lcd:expired_card}
    \end{center}
\end{figure}

Resposta:

\begin{lstlisting}
{
  "show_status": "creditcard_expired",
  "login": "352.777.458-07",
  "type": "Cyclist",
  "max_bikes": 5,
  "crypted_password": "a003cd16...1532b88e",
  "password_salt": "7T1gVYMyOaJCANeA5kjV",
  "active": true,
  "email": "eduardo@loldesign.com.br",
  "name": "Eduardo de O Zaghi",
  "credit": "0.0",
  "confirmed_at": null,
  "blocked_at": "2014-02-17T20:39:47-03:00",
  "paid": true,
  "can_rent_more_bikes": true,
  "cpf": "352.777.458-07",
  "valid_ticket": false
}
\end{lstlisting}

\pagebreak

\subsubsection{Ciclista bloqueado}

Implementado em: integrabike, rivibike, udibike...

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=150mm]{blocked_user}
        \caption{Ciclista bloqueado}
        \label{lcd:blocked_user}
    \end{center}
\end{figure}

Resposta:

\begin{lstlisting}
{
 "show_status": "blocked_cyclist",
  "login": "352.777.458-07",
  "type": "Cyclist",
  "max_bikes": 5,
  "crypted_password": "a003cd160e00f8a....121532b88e",
  "password_salt": "7T1gVYMyOaJCANeA5kjV",
  "active": true,
  "email": "eduardo@loldesign.com.br",
  "name": "Eduardo de O Zaghi",
  "credit": "0.0",
  "confirmed_at": null,
  "blocked_at": "2014-02-17T20:39:47-03:00",
  "paid": true,
  "can_rent_more_bikes": true,
  "cpf": "352.777.458-07",
  "valid_ticket": false
}
\end{lstlisting}

\pagebreak

\subsubsection{Ciclista sem passe válido}

Implementado em: integrabike, rivibike, udibike...

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=150mm]{blocked_user}
        \caption{Ciclista sem passe válido}
        \label{lcd:no_valid_pass}
    \end{center}
\end{figure}

Resposta:

\begin{lstlisting}
{
  "show_status": "ticket_expired",
  "login": "352.777.458-07",
  "type": "Cyclist",
  "max_bikes": 5,
  "crypted_password": "a003cd160e00f8a...532b88e",
  "password_salt": "7T1gVYMyOaJCANeA5kjV",
  "active": true,
  "email": "eduardo@loldesign.com.br",
  "name": "Eduardo de O Zaghi",
  "credit": "0.0",
  "confirmed_at": null,
  "blocked_at": "2014-02-17T20:39:47-03:00",
  "paid": true,
  "can_rent_more_bikes": true,
  "cpf": "352.777.458-07",
  "valid_ticket": false
}
\end{lstlisting}

\pagebreak

\subsubsection{Quantidade de empréstimos simultâneos excedida}

Implementado em: integrabike, rivibike, udibike...

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=150mm]{max_lend}
        \caption{Quantidade de empréstimos simultâneos excedida}
        \label{lcd:max_lend}
    \end{center}
\end{figure}

Resposta:

\begin{lstlisting}
{
  "show_status": "maximum_bikes_retrieved",
  "login": "352.777.458-07",
  "type": "Cyclist",
  "max_bikes": 5,
  "crypted_password":"a003cd160e00f8abe96....532b88e",
  "password_salt": "7T1gVYMyOaJCANeA5kjV",
  "active": true,
  "email": "eduardo@loldesign.com.br",
  "name": "Eduardo de O Zaghi",
  "credit": "0.0",
  "confirmed_at": null,
  "blocked_at": "2014-02-17T20:39:47-03:00",
  "paid": true,
  "can_rent_more_bikes": true,
  "cpf": "352.777.458-07",
  "valid_ticket": false
}
\end{lstlisting}

\pagebreak

\section{web\_totem}

Aplicação que realiza comunicação cliente/servidor após autenticação, bem como realiza o controles 
das filas de solicitação do sistema.

\subsection{Processo de empréstimo}
\label{rent}

A abertura de um empréstimo, após a validação de um ciclista, é feita via método POST à URL do 
projeto com JSON como payload. A chamada do curl exemplifica uma chamada funcional:

\begin{lstlisting}
curl -H "Content-Type: application/json" -X POST -d \
'{"rental":
  {"cpf":"424.812.078-07",
   "position":1,
   "rfid":"850076AF8D",
   "station_number":"1", 
   "invalid":"false"}
}' \
https://admin:2701@golsat.compartibike.com.br/api/v1/rentals.json
\end{lstlisting}

O servidor retorna, no caso de sucesso do envio de mensagem, status \textbf{HTTP/1.1 200/OK}, e um 
json contendo ID do empréstimo:

\begin{lstlisting}
{"rental":
    {"id":160}
}
\end{lstlisting}

O processo todo de liberação está na Figura \ref{web:full}, sendo que o processo de abertura de 
empréstimo está representado pela mensagem \#6.

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=170mm]{rent_process}
        \caption{Processo empréstimo web\_totem}
        \label{web:full}
    \end{center}
\end{figure}

\pagebreak

\subsubsection{Casos de erro}

Para todos casos de erro, detectados no contexto prévio do lcd\_totem, o tratamento é o mesmo: ao 
fazer a chamada ao POST, passa-se o argumento \textbf{invalid} com valor \textbf{true}.

\begin{lstlisting}
{"rental":
  {"cpf":"424.812.078-07",
   "position":1,
   "rfid":"850076AF8D",
   "station_number":"1", 
   "invalid":"true"}
}
\end{lstlisting}

Nesses casos o sistema abre uma instância de empréstimo inválido. Ao receber a requisição, o 
servidor retorna da mesma forma do caso de sucesso.

\end{document}
